# Что такое ката?

Cataclysm Nine is a tactical sandbox RPG set in a post-war patchwork world.

Cataclysm Nine – это тактическая rpg-песочница в декорациях послевоенного лоскутного мира.

**Послевоенный мир**: локации в игре в значительной мере содержат следы ведения боевых действий. Это значит, в первую очередь, градацию сот по уровню сложности: на локациях могут присутствовать (в большом количестве) мины, ловушки, окопы, постройки, боевая техника, области заражения различными веществами. Также локации “заселены” враждующими друг с другом и с игроком неписями – как людьми (мародеры или группировки), так и условными зараженными, мутантами, враждебными животными и  (самое главное, но не самое заметное –) грибами.

**Лоскутный мир** обозначает концепцию “мира-улья” из Стикс: карта конечна, генерится процедурно, причем распределение локаций по карте подчиняется более строгим правилам (примерно как это сделано в Террарии). Карта состоит из сот. Сота – это некоторый участок местности, на котором расположены локации. Соты могут “перезагружаться”: при перезагрузке все, что было на соте до этого уничтожается, а состояние соты откатывается к изначальному. Подробнее см. в разделе “Чем будет заниматься игровой мир?”.

**RPG**: личность, внешность и характеристики персонажа, а также диалоги, квесты и выборы игрока влияют на ход игры. В частности, это означает, что помимо боевки будет еще и социальщина: помимо оперативной работы (“в поле”) игроку также следует поддерживать хорошие отношения со снабженцами, которые сидят на укрепленных базах с неписями и ресурсами (пр.: базы группировок в Сталкере или мамабаза в MGSV). На базах происходит основной социальный движ, купи-продай и диалоги с квестами. Именно квесты задают ход игры, определяют что игроку делать, в какую локу лезть и (частично) определяют что на этой локе будет происходит (примерно как это происходит в MGSV).

**Песочница**: игра не ограничивает игрока единственным стилем прохождения или цельным, последовательным и строго определенным сюжетом. Эмержентный геймплей – наше все;

**Тактическая** направленность игры предполагает создание ситуаций, в которых игроку требуется принимать решения преимущественно на тактическом уровне: Здесь под “тактикой” понимается логика ведения локальных боевых действий. Конкретнее: сначала подготавливаемся, намечаем пути подхода/отступления, точки интереса, запоминаем проблемных мобов, и только потом влетаем на локу с соответствующим экипом -- примерно как в любимом металгире.

Хотя выживание в одиночку и возможно, но акцент в игре ставится на путешествие небольшим отрядом: игрок + 4-6 бойцов-напарников + бронемашина. Игрок напрямую контролирует только своего персонажа, напарники действуют полу-автономно, подчиняясь приказам игрока. Необходимость нескольких напарников диктуется более серьезными (по сравнению с подобными играми) требованиями к инструментам и экипировке: например, чтобы полноценно использовать бронемашину, потребуется не менее четырех человек – командир, наводчик-оператор, мехвод и стрелок.

Кроме этого, у нас тут небольшой привкус киберпанка, т.е. бионика, аугментации, киборги, андроиды, хайтек-лоулайф и прочие сай-фай приколюхи. Корпорации, однако, не сохранились – катастрофа, как-никак.


# Чем будет заниматься игрок?

Персонаж игрока может находиться в двух состояниях: исследование мира и отдых на базе.

В фазе исследования мира игрок напрямую управляет персонажем: рилтайм, камера закреплена сверху, примерно так как показано на рисунке ниже. В основной движ вокруг игрока входит, собственно, исследование локаций, лутание и встречи с мобами – как животными и монстрами, так и с неписями.


<div align="center">
<img src="https://gitlab.com/iria_somobu/cataclysm-nine/-/raw/master/doc/res/2021_proto.png" width="75%">
<br/><i>Скриншот из прототипа</i>
<br/><br/>
</div>


Карта (локация) строится из тайлов и разделена на z-уровни. Всего видов объектов в игре четыре: сам тайл (пол, стены + у тайла есть уровень освещенности, а также уровень жидкостей и состав газов на тайле), крупногабарит (пр.: мебель, занимает один или несколько тайлов), мелочевка (лут), мобы (игрок, неписи) – примерно как в майнкрафте, даже чанки присутствуют. 

Игрок может разрушать/создавать элементы местности (стены, двери, мебель и прочие постройки), двигать мебель и подбирать/выбрасывать предметы (лут). У мебели и неписей есть инвентарь, в котором хранятся предметы. Игрок может создавать/изменять предметы – это крафт, да.

Помимо создания/разрушения, с мебелью можно делать всякие контекстно-зависимые действия: пр., шкафы, двери и окна можно открыть/закрыть, костер разжечь/потушить, у компьютера вообще целая менюха.

Предметы можно использовать: из основных типов предметов можно выделить одежду, еду, оружие ближнего/дальнего боя, инструменты и расходники (материалы, патроны и пр.).

Да, разумеется есть боевка: протекает она также в реальном времени и заключается в использовании оружия ближнего/дальнего боя на противниках.

У персонажей есть характеристики (сила, ловкость, интеллект, восприятие) и навыки (по группам – крафт, взаимодействие, ближний/дальний бой, социальщина). Характеристики и навыки определяют качество, скорость и исход действий персонажей.

Аугментации (бионика) и мутации меняют характеристики и открывают дополнительные возможности. Для аугментаций необходимы собственно аугментации (предмет), непись-врач или автодок и расходники для проведения операции. Для мутаций необходимы “мутагены” (предмет-расходник), которые нужно неоднократно применять в правильном порядке на протяжении длительного времени.

Также есть транспорт (технически это такой хитрый моб). Транспорт тоже можно модифицировать/создавать/разбирать. Расходует топливо для передвижения. Есть несколько видов – автомобили, лодки, вертолеты и – самое главное – мехи.

В режиме вылазки общение игрока с неписями ограничено короткими (vn-like) диалогами, назначение которых – быстро и не отрывая игрока от геймплея отдать команды неписям или получить самую базовую информацию. За дальнейшим непись отправляет игрока в лагерь, типа “давай поговорим в лагере / безопасном месте”.

Суммируя: “unique selling points” игры – изменяемость локаций, крафт и куча возможностей по взаимодействию с игровым миром.

----

Второе состояние персонажа – это просиживание штанов на базе. В этой фазе игрок раскидывает налутанный хлам, общается с неписями (диалоги, торговля, квесты), крафтит, отсыпается, отъедается, хилится, апается книжечками.

Игрок может обозначить один или несколько чанков как лагерь/базу. Когда персонаж игрока заходит на чанк базы, игра забирает прямое управление персонажем, а взамен дает меню базы, через которое игрок отдает команды всему персоналу. Нужно это меню для того, чтобы сократить количество микроменеджмента (перетаскивания предметов) на базе. Игра "выкидывает" игрока из меню в случае, когда на базе замечен противник.

Лагеря/базы есть не только у игроков, но и у группировок. На базах нейтральных и дружественных группировок игрок все так же может перейти в урезанную версию меню базы, возможности которого ограничены допустимыми действиями игрока в пределах этой базы.

Через меню базы можно: 

* разметить области здания под склад, кухню, медпункт и гараж для машины;
* посмотреть, что есть по ресурсам в целом - крафтить без привязки к своему инвентарю и ящикам;
* сразу (из одной менюшки) разбирать и сортировать все говно, которое притащил с мира;
* читать книги, чтобы апать скилы (персонаж точно так же проматывает время и ест/спит/готовит, но в автоматическом режиме);
* ремонтировать/тюнить машину, без дроча на перетащи/найди инструмент/перезаряди инструмент;
* пообщаться с неписями в режиме развернутого (morrowind-like) диалога;
* назначать работы по базе своим подчиненным;
* назначать своим подчиненным вылазки в мир;
* перестраивать базу (разумеется, нужны ресурсы, и много).

Суммируя: базы нужны чтобы уменьшить количество гринда и упростить жизнь игроку на средних и поздних этапах игры.


# Чем будет заниматься игровой мир?

Немного лора (повторюсь, придуман не мной, а списан со “Стикса” практически без изменений): мир игры состоит из лоскутков-сот – дубликатов местности реальной Земли (с людьми, животными и постройками), собранными злой волей или бездушной машиной в некоторое подобие лоскутного одеяла. Насчет формы сот не уверен. Будут ли соты различаться по размеру – тоже. 

Нормальный размер соты -- это размер одного района крупного города, или размер небольшого города / ПГТ, или поселок + немного окрестностей. Ну или как биом в майнкрафте. Логика здесь такая, чтобы на уровне было где развернуться, но игрок можог удержать полный план соты в голове, и свободно на ней ориентироваться.

Мир называется Улей. География мира простая – круг разделен на сектора. Каждый сектор содержит соты из определенного региона. В рамках основной игры запилю сектор пост-советского региона (условная центральная Россия); моддеры вольны добавлять свои секторы. При движении к центру Улья состав сот меняется от незаселенной местности к сельской, затем к поселкам городского типа, районам небольших городов, затем к районам крупных городов, затем несколько сот окраинных районов городов-миллионников, и под конец – центр Москвы как самое гиблое место из всех (почему гиблое – ниже).

Внешняя граница Улья -- это несколько колец заграждений с высокими стенами, военными и множеством тяжелого оружия. Внешники (охрана периметра) не подпускают людей улья к первому ряду стен ближе, чем на пол-километра. У внешников нет иммунитета к заражению, поэтому они передвигаются в "скафандрах". Внешники иногда посылают развед-отряды вглубь Улья, но, понятно, возвращаются эти отряды не так чтобы часто. *короче, та же тема, что и в сталкаче с Периметром зоны, возможно, вплоть до нейтралов-ученых*.

У соты есть такой параметр как "время перезагрузки": как только время подходит к концу, игра удаляет эту локацию полностью, и взамен создает на ее месте "чистую" копию этой же локации с небольшими различиями, после чего время перезагрузки начинает считаться заново.

Локаций есть три типа – стабы (не перезагружаются совсем), обычные соты (перезагружаются) и мертвые соты (перезагружаются, растительность умерла, техника не работает). Чем ближе к центру, тем меньше стабов и больше мертвых сот. Не уверен, что нужно конкретное объяснение того, почему есть три вида сот, почему они различаются, почему стабы не перезагружаются и как работают мертвые соты.

Короче, стабы –  особый тип сот, которые не перезагружаются и визуально отличаются от обычных. На них неписи и игрок устраивают поселения и живут себе спокойно, пока не придет пати враждебной группировки.

Сложность сот, от простых к сложным: стаб, обычная сота, может содержать: мины/ловушки, радиация, химия, микроорганизмы, автономное оружие + комбинации этих факторов сложности; ну и самая сложная -- мертвая сота, где жить невозможно в принципе.

Игрока ограничивают три фактора опасности на локации -- заражения (ну там химия, радиация), монстры и злые люди. Прогресс по защите от заражений -- ступенчатый: у тебя либо есть экип/напарники, и ты можешь относительно спокойно перемещаться по локации, либо экипа нету, и ты довольно быстро умираешь. Монстры и злые люди -- вопрос эффективности твоих оружия и отряда, то есть у тебя как правило есть шанс завалить мобов даже слабым оружием (сейв-лоад -- наше все). А, и ну чем больше поселок/город (чем больше плотность населения) -- тем больше зараженных, а значит -- тем больше сильных зараженных. Помимо этого могут быть места в которые игрок сможет попасть без ключа или его аналога в виде использования механик игры (ну там взрывчатка например).

Жизненный цикл соты:

1. “Чистая копия” соты появляется в мире Улья. Жители не понимают, почему вдруг перестала работать связь, интернет, электричество и прочее.
2. С соседних сот начинает задувать зараженный воздух – 90% жителей становятся зараженными, но еще не понимают этого. На окраинах соты появляются матерые зараженные, начинают ловить и жрать местных.
3. В зависимости от свойств соты превращение жителей в зараженных занимает от внутриигрового часа до нескольких внутриигровых дней. В конечном итоге жители превращаются в зараженных, дерутся друг с другом и с имунными. Матерые зараженные осваивают соту. Вслед за ними приходят мародеры, собирают добро с локации.
4. С течением времени матерые зараженные делят между собой территорию, а мародеры выносят все наиболее ценное – этот этап может длиться от пары внутриигровых недель до года.
5. Под конец самы сильные (опытные) монстры предчувствуют перезагрузку и уходят с локации.
6. За пару часов до перезагрузки на локации наступает густой туман.
7. Лока перезагружается – это смерть для всех, кто остался на ней.

Теперь о зараженных, которые уже упоминались неоднократно: монстрами (зараженными) могут стать как люди, так и любые другие средне- и крупноразмерные млекопитающие, но только хищные или на крайняк всеядные. Насчет рыб не уверен.

Иммунитет к заражению либо есть, либо нет – и никто не знает как его выработать. Заражение передается через воздух и воду (включая укусы). Весь воздух в Улье заражен. Как правило, первые пару часов -- пару суток (в зависимости от соты) зараженные не отличаются от имунных, разве что хуже соображают.

У зараженных есть своя пищевая цепочка: нужно набрать определенную массу, чтобы мутировать в более сильный вид. Масса набирается поеданием крупных животных (начиная с дворовых собак), людей и других (обычно более слабых) зараженных. Как правило, чем старше и сильнее зараженный, тем он умнее. Конкретные виды зараженных и цепочки их эволюции (их может быть несколько, да) будут определены позже, плюс моддерам нужно дать создавать свои варианты или дополнять существующие. Да, цепочки эволюции могут быть привязаны к определенному сегменту Улья (пр.: в ex-ссср свои монстры, а в какой-нибудь африке – свои).

Соответственно, задача монстров, группировок и игрока заключается в том, чтобы кочевать с соты на соту, чтобы не попасть под перезагрузку (т.к. это смерть), и при этом успевать первым залететь на свежеперезагрузившуюся соту, чтобы собрать самый жирный лут (т.к. сота при перезагрузках меняется не сильно, то можно разведать, где этот самый лут будет лежать после перезагрузки). Монстрам же нужно есть друг много органики чтобы развиваться, а мирные люди на свежей соте вообще не сопротивляются, что хорошо.

Вывод: жизненный цикл сот и механизм заражения и эволюции призван обеспечить переменчивость игрового мира, сделать мир “живым”.


## Грибы

Помимо зараженных в Улье живет особый вид грибов. Они неторопливо отвоевывают Улей, абсолютно чуждые человеку, растениям и млекопитающим.

Фунгалоид -- человекоподобный гриб, продукт грибницы. Перемещается медленно, неагрессивен, слаб, не дышит, не видит, боится высокой температуры, ест падаль. Сыплет вокруг себя спорами. Малоразумен: не оценивает обстановку, не планирует, просто шатается по округе.

Споры для людей опасны, но довольно просто лечатся противогрибковым. На почве прорастают в грибы/грибницу.

Грибница растет быстро (по сравнению с нормальными грибами), преобразовывает местность, в которой живет: становится тепло, сыро и тяжеловато (вплоть до полной невозможности) дышать из-за измененного состава воздуха.

Работает механика грибов следующим образом: на перезагрузившуюся соту попадают фунгалоиды и сыплют вокруг спорами. Через три-четыре дня грибница проростает. Еще через неделю -- начинает производить фунгалоидов и распространяться самостоятельно. Фунгалоиды шатаются по окрестностям, распространяя споры на соседние соты. При благоприятных условиях грибы успевают заразить эту и соседнюю соты до перезагрузки и, таким образом, успешно выживают в мире Улья. Соответственно, чем больше у перезагрузившейся соты зараженных грибами соседей -- тем быстрее сама сота будет полностью поглащена грибницей.

Зараженные, что поумнее, фунгалоидов не любят и убивают как только видят. Неписи обычно или игнорируют, или убивают как низкоприоритетную цель. Однако по карте передвигаются отряды (силовик, разведчик и несколько огнеметчиков) фракции, которая считает грибов наибольшим злом и стремится уничтожить полностью -- и фунгалоидов, и грибницу.

Задумка такая: при первом прохождении игрок не обращает особого внимания на грибов, так как угрозы они не представляют, а грибница распространяется медленно. Ну, разве что на базе менюха может сказать "мы зарастаем грибами, кого отрядить на выкорчевывание?", и придется отрядить пару подчиненных. Хоть грибы за внутриигровое время (до 2 лет) и увеличивают свою заселенную площадь, но не настолько сильно, чтобы мешать игроку. А когда игрок добрался до финала, в самом конце финальной заставки игра так говорит "ну, все, что было показано до этого, не имеет значения, потому что через пять-десять лет всю территорию Улья поглотили грибы, и для жизни она стала непригодна". Чтобы получить финал "грибы были побеждены", необходимо было помогать тем анти-грибникам и еще искать ученых, инженеров и способы борьбы с грибами.


# Какие задачи стоят перед игроком?

Локальные задачи:

1. Прокачка: игра показывает “смотри, ты слаб: есть локи, куда ты не попадешь; есть мобы, с которыми ты не справишься” – игроку нужно более сильное оружие, более умелые бойцы
2. Выживание: для поддержки себя и базы нужны ресурсы, которые можно залутать, создать самостоятельно или выменять.


Глобальные задачи, они же – сюжетные линии. Игрок может выбрать одну или несколько, на свой вкус:

1. Разобраться в происходящем. Выяснить, как устроен мир и почему так случилось.
2. Попасть в недоступные регионы. На карте есть соты, в которых невозможно выжить – в основном, в центре Улья. Интересно, что там такое?
3. Захватить лидерство в регионе. Ну, тут понятно: кто теперь самый сильный? Игрок, конечно же. Сила фракции игрока определяется ресурсами и вооружением. Как конкретно будет работать война группировок и дипломатия – не уверен
4. Задача, определенная предысторией – наиболее вероятные: вернуться домой / свалить из Улья.


Финал игры можно увидеть, если выполнить хотя бы одну сюжетную линию: игра предложит игроку совершить действие, которое однозначно подразумевает желание игрока завершить игру. Например, глобальная задача "свалить из Улья" приводит к финальной сцене, когда игрок (внезапно) целым и (относительно) здоровым выбирается за пределы Улья.

Финальную сцену хочу как в Зов Припяти -- набор зарисовок-эпилогов персонажей, фракций и мест, увиденных игроком. Ну, то есть чтобы игра рассказала, чем же завершились истории, увиденные игроком.


# Технические особенности и сложности?

*N.B.: приведены только те траблы, которые я вижу на этапе планирования. Разумеется, сложностей будет сильно больше.*

Самое первое – мультиплеер. Наличие сетевой составляющей определяет структуру игры не в меньшей степени, чем предметная область, описанная выше. Да, у меня уже есть наработки по сеть-ориентированной архитектуре.

Второе: поддержка модов. Следует построить игру таким образом, чтобы создавать сторонний контент для нее было легко и приятно. А это значит, необходимо потратить время (прилично времени) на нормальные инструменты (он же SDK), документацию, грамотную архитектуру движка и скриптовой апишечки.

Третье: интеграция с проприетарными сервисами (вероятно: стим, дискорд, moddb) в контексте лицензии проекта (вероятно: GPLv3 на движок, CC-BY-SA на контент).  Я уже работаю над системой аддонов, которая позволит использовать интеграции сторонних сервисов, так что эта проблема – лишь вопрос времени.

Четвертое: архитектура и инструменты. Разбить систему на компоненты правильным образом, чтобы удобно закодить все хотелки – непростая задача. Еще я использую связку Cpp + Godot для логики и отрисовки соответственно, что добавляет пикантности ситуации.

Пятое: эмержетнтный геймплей. “Работа” мира определяется не локальными скриптами (как в коридорных играх), а глобальными, общепримеимыми правилами. При правильном подходе работа над уровнем (сотой) заключается не в написании скриптов, а создании начальных условий, ситуации, в которую может попасть игрок. В этом и проблема.

Шестое: симуляция жизни (поведение и эволюция монстров, жизненный цикл соты, война группировок, поведение неписей) – это жопная жопа.

